---
title: Воображая другой мир
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

Как вы представляете себе новый мир, идеал, Эутопию?

## Система, ее ограничения и стимулы

Если в настоящее время кажется, что мы находимся в тупике перед лицом изменения климата и других вызовов современности, то это потому, что основы нашей системы порождают ограничения и стимулы, которые в конечном итоге препятствуют любым эффективным изменениям, не нарушая сложившейся согласованности, что затем затягивает наше общество в разрушительную инерцию, которую, кажется, никто не в состоянии остановить.

На каждых выборах наши политики пытаются убедить нас в правильности своих предложений, и на первый взгляд все они считают, что поступают правильно, что у них есть решение, которое может улучшить повседневную жизнь людей, которых они защищают. Но они борются между собой, используя эти ограничения и стимулы, и это не может привести к долгосрочному и желаемому решению. Поэтому, бессильные перед лицом системы, они не имеют иного выбора, кроме как позволить ей управлять собой.

В той мере, в какой мы когда-либо действительно обладали ею, мы, люди, потеряли свою власть, но еще хуже то, что ее потеряли и те, кого мы избираем, чтобы представлять нас.

Мы думаем, что политическая система доминирует и что она может изменить все остальное, включая экономику и ее форму. Что мы живем в демократическом обществе благодаря конкуренции между кандидатами, за которых мы голосуем.

Но экономическая система не просто производит товары и услуги, она определяет условия нашей социальности, производит людей и отношения между ними. [^1]

Мы увидим, что экономика даже вмешивается в этот конкурентный демократический выбор. Она влияет на него, и в результате избирательная система перестает обеспечивать хорошую конкуренцию между кандидатами. В итоге, таким образом, не политика доминирует над экономикой, а экономика над политикой. [^2]

То, что мы предлагаем здесь, - это чистая чистка нашей системы, полный отказ от всего, что составляет наше нынешнее коллективное воображение. Мы приглашаем вас начать с новой основы, открыть для себя Новый мир, сильно отличающийся от того, который вы знаете, мир, основанный на смысле и логике, а затем вместе разработать пути и решения для перехода к нему.

## Начать с чистого листа

Так что же такое база?

Основа - это реальность, то, что действительно существовало в начале существования человечества, когда мы еще не могли рассказывать себе воображаемые истории. Основа - это все, что остается после того, как мы стираем это коллективное человеческое воображение.

Итак, у нас есть Земля и все, что ее составляет. В частности, ее различные экосистемы: экосистема - это группа, образованная сообществом живых существ, взаимодействующих с окружающей средой, причем эти живые существа могут быть растениями или животными. Планета представляет собой большую систему, в которой бесконечное количество подсистем взаимодействуют и динамически уравновешивают друг друга. Среди всех живых существ на нашей планете есть и мы, Homo Sapiens, более известные как люди.

Нас, людей, 7,9 миллиарда, и, по прогнозам, к 2100 году их будет 11 миллиардов[^3]. Сейчас мы находимся почти повсюду на нашей планете, и даже в малонаселенных районах люди продолжают оказывать влияние на окружающую среду и экосистемы[^4]. Однако проблема заключается не в численности населения, а в том, как мы взаимодействуем внутри экосистем.

Поэтому начинать с базы означает, прежде всего, что мы должны понять базу. Мы должны понять мир и то, как он устроен. А поскольку мы, люди, живем внутри него, нам также придется понять, как мы работаем. Одна часть книги будет посвящена исключительно Земле, а другая - углубленному пониманию человека.

Эти два вопроса исследования очень обширны и требуют большого количества знаний, но нам не нужно вдаваться во все детали. Мы сосредоточимся на главном, соберем все вместе и обобщим, чтобы ответить на следующие вопросы.

## Вопросы исследования

После приобретения навыков, необходимых для понимания мира и людей, нам понадобится цель в виде исследовательского вопроса, который определит наши желания относительно того, что мы ищем в идеальном мире.

Этот исследовательский вопрос очень важен, потому что он будет направлять исследование, из которого будут вытекать наши решения. Разные исследовательские вопросы приведут к разным результатам. Вопросы должны быть максимально простыми, ясными и четкими, но при этом отражать суть того, чего мы хотим.

Мы сосредоточимся на нашем виде, но, как уже говорилось выше, мы живем в экосистемах, и, изучая мир, мы обнаружим, что напрямую связаны с ними и что, следовательно, наше выживание зависит от них.

Мы стремимся к идеалу. Конечно, идеал зависит от ценностей, убеждений, устремлений и опыта каждого человека. Поэтому мы можем надеяться, что идеалом для каждого человека является полноценная и сбалансированная жизнь, отвечающая его потребностям и устремлениям.

Именно к этому мы и стремимся - чтобы каждый человек прожил полноценную жизнь за время своего пребывания на Земле. Но не забывайте, что впереди еще 80 миллионов поколений, поэтому данное исследование относится не только к нынешнему поколению, но и учитывает всех тех, кто придет в будущем.

Учитывая все эти элементы, вот формулировка нашего исследовательского вопроса:

> Как мы можем дать возможность всем нынешним людям и 80 миллионам грядущих поколений наслаждаться полноценной жизнью на Земле?
> {.is-success}

Поэтому наш главный коллективный проект заключается в том, чтобы обеспечить всем людям полноценную жизнь на Земле, отвечающую их потребностям и чаяниям, как нынешним поколениям, так и 80 миллионам грядущих.

Как только мы хорошо поймем, как устроен мир и человек, мы узнаем, как люди могут быть реализованы, как мы можем придать смысл их существованию и как они могут жить в долгосрочной перспективе в своей среде обитания на Земле.

Чтобы завершить это исследование, мы быстро проследим различные эпохи человечества, потому что знание прошлого служит основой и вдохновением для интерпретации настоящего [^5] А нам нужно знать настоящее, чтобы определить возможный переход в будущее. Потому что наилучшее возможное общество - это наилучшая возможная эволюция обществ отныне. [^1]

Чтобы достичь этой общей цели, 7,7 миллиарда человеческих существ должны будут выполнить два важных действия: сотрудничать и принимать решения.

## Подвопрос: Сотрудничество

Как и в любом обществе, нам придется работать вместе, чтобы обеспечить себя товарами и услугами, необходимыми для процветания. Поэтому первым основным подвопросом будет :

> Как сделать так, чтобы люди могли работать вместе, предоставляя друг другу товары и услуги, необходимые для достижения этой общей цели?
> {.is-success}

Это область экономики. Это одна из главных проблем нашей системы, и именно здесь возникает больше всего ограничений и стимулов. Если начать с нуля и искать наилучшую возможную экономику, то это позволит нам определить необходимые основы для идеального возможного общества, избежав ограничений и стимулов, которые мешают его реализации. Как мы узнаем, экономическая система не просто производит товары и услуги, она также производит людей и отношения между ними, которые не менее важны для их реализации.

## Подвопрос: Решения

Наконец, 7,7 миллиарда человеческих существ на протяжении всей своей жизни и развития своих обществ будут вынуждены делать выбор, договариваться и принимать решения как в малых, так и в больших масштабах. Это наш второй основной подвопрос:

> Как мы можем принимать решения вместе и гарантировать, что эти решения позволят нам достичь нашей общей цели?
> {.is-success}

Как видно из вопроса, идея заключается не только в достижении согласия, ведь какой смысл в том, чтобы все или часть населения согласились с решением и утвердили его, если в итоге оно не позволит нам достичь нашей общей цели.

Эта область - наука о принятии решений, и она применима ко многим практикам, включая политику, где мы в настоящее время используем представительную демократию.

Мы более подробно рассмотрим различные возможности, принимая во внимание то, что мы узнали о том, как устроены люди и мир.

## Заключение

Подводя итог, мы начнем с понимания нашей среды обитания, Земли, того, как она устроена, ее экосистем и нашего места в ней. Затем мы углубимся в понимание человека, того, как он функционирует и что ему нужно для процветания во время пребывания на Земле.

Эти знания позволят нам эффективно ответить на вопрос, как дать людям возможность принимать решения и сотрудничать для достижения общей цели - устойчивого развития каждого из них.

Функционирование Земли в главе 2, понимание человека в главе 3 и обзор эпох человечества в главе 4 могут показаться скучными для чтения, если вы уже знакомы с этими областями или не хотите углубляться в них поначалу. В таком случае мы советуем вам сразу перейти к главам 5 и 6, где вы откроете для себя новый способ совместной работы и принятия решений. Эти две части очень важны, потому что они объясняют, как общество, которое мы собираемся представить, становится возможным благодаря созданию основ, которые сделают его целостным. Тем не менее главы 2, 3 и 4 не менее важны и привели к реализации и обоснованию решений в главах 5 и 6. По вашему желанию были подготовлены резюме, которые [доступны здесь](/en/4-Appendices/1Summaries)

> Знание - это сила. Чем лучше мы понимаем мир и самих себя, тем больше у нас возможностей изменить его к лучшему. Малала Юсафзай

## Источники (неполный список)

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie. 1984
[^2]: Серж-Кристоф Кольм, Являются ли выборы демократией? / 1977
[^3]: [World Population Prospects 2022" published by the United Nations](https://desapublications.un.org/file/989/download)
[^4]: [Доклады МГЭИК 2013](https://www.ipcc.ch/report/ar6/syr/downloads/report/IPCC_AR6_SYR_FullVolume.pdf)
[^5]: Валери Жюссом, "Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности". 2021 г.
